\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
	Arhitektura se dijeli na 3 podsustava:
	\begin{packed_item}
	    \item Baza podataka 
	    \item Klijent 
        \item Server
    \end{packed_item}
		  
    \underbar{\emph{Server}} ima glavni zadatak primanja zahtjeva klijenata za određene upite i odgovaranje na iste. Također, drži komunikaciju s bazom i ima komunikaciju sa vremenom sesije i autentikacijom korisnika. Server određuje koji zahtjev može pristupiti bazi podataka i određuje što će se iz baze vratiti klijentu. Čitava se komunikacija zbiva pomoću njihove unutarnje mreže, zadane podešenim IP adresama. \\
    \underbar{\emph{Klijent}}  se nalazi unutar aplikacije svakog korisnika i ima zadatak da šalje upit serveru koji za njega dohvaća podatke u bazi podataka. Komunikacija se odvija pomoću unutarnje mreže koja na svaki upit klijenta šalje kodirane poruke natrag klijentu i omogućuje normalnu uporabu aplikacije. Klijentu  su podaci prikazani preko frontenda oblikovanog HTML-om i CSS-om. \\
    \underbar{\emph{Baza podataka}} je oblikovana preko programa Django koji ima automatski generiranu bazu s tablicama na relaciji \emph{OneToOne}. Ovdje je važno spomenuti da se unutar baze podataka koristi \emph{Model-View-Controller} koncept. On pomaže razvoju aplikacije i omogućuje neovisno upravljanje različitim komponentama sustava. Više o bazi u nastavku.
    
	\eject
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
		
		Koristiti ćemo relacijsku bazu podataka koja modelira tok             informacija u našem sustavu.
            Bitno je napomenuti da Django koristi svoju automatski generiranu bazu podataka za autentikaciju korisnika (auth\_user) i zapisivanje session-a (django\_session). S obzirom da \emph{auth\_user} tablica već ima polja za \emph{username}, \emph{password} itd. bilo bi redundantno ta polja staviti i u tablicu korisnik. Zato se po konvenciji tablica korisnik i tablica \emph{auth\_user} spoje s \emph{OneToOne} relacijom. Također izostavljamo Django autogenerirane tablice koje ne koristimo. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
		\begin{packed_item}
			
			\item  Auth\_user
			\item  Django\_session
			\item  Korisnik
			\item  Grupa
			\item  Grupa članovi
			\item  Djelatnost
			\item  Zadatak
			\item  Ima\_zadatak
			\item  Evidencija
			
		\end{packed_item}
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textbf{Auth\_user} Ova autogenerirana tablica sadržava sve informacije potrebne za autentikaciju korisnika.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{auth\_user}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{auth\_user}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
					password	& VARCHAR &   Hash lozinke	\\ \hline 
					last\_login & DATETIME & Timestamp zadnjeg logina  \\ \hline
					is\_superuser & BOOL& Ako je korisnik superuser, ima pristup Django admin stranici	\\ \hline 
					username & VARCHAR & Username korisnika \\ \hline
					email & VARCHAR & Email korisnika \\ \hline
					is\_active & BOOL & True ako je korisnik aktivan \\ \hline
					date\_joined & DATETIME & Timestamp registracije korisnika \\ \hline
					%\cellcolor{LightBlue} primjer	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Django\_session} Ova autogenerirana tablica zapisuje podatke potrebne za koristenje session middleware u Djangu.

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Django\_session}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Django\_session}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator session-a 	\\ \hline
					session\_data	& TEXT &  Informacije vezane uz session potrebne backendu	\\ \hline 
					expire\_date & DATETIME & Timestamp kada se session brise  \\ \hline 
					%\cellcolor{LightBlue} primjer	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Korisnik} Ova tablica sadržava osnovne informacije o korisniku i spojena je na \emph{auth\_user}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator korisnika 	\\ \hline
					ime	& VARCHAR &  Ime korisnika	\\ \hline 
					prezime & VARCHAR &  Prezime korisnika \\ \hline 
					uloga & VARCHAR	&  	Direktor, Voditelj, Radnik	\\ \hline
					kontakt & VARCHAR &  Kontakt korisnika \\ \hline 
					slika\_path & VARCHAR &  Put na sliku profila na serveru \\ \hline 
					
					\textcolor{blue} {korisnik\_id} & INTEGER &  Strani ključ koji spaja ovu tablicu s \emph{auth\_user} \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Grupa} Ova tablica definira ime grupe i njenog voditelja.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{grupa}}	\\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{grupa}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator grupe	\\ \hline
					ime\_grupe	& VARCHAR & Ime grupe  	\\ \hline 
					
					\textcolor{blue} {voditelj\_id} & INTEGER & Identifikator voditelja iz tablice \emph{korisnik}  \\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Grupa\_clanovi} Ova tablica je \emph{ManyToMany} relacija između tablice \emph{grupa} i tablice \emph{korisnik}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{grupa\_clanovi}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{grupa\_clanovi}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator	\\ \hline
					\textcolor{blue} {grupa\_id}	& INTEGER &  Identifikator grupe kojoj korisnik pripada 	\\ \hline 
					\textcolor{blue} {korisnik\_id} & INTEGER &  Identifikator korisnika \\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Djelatnost} Ova tablice zapisuje podatke o djelatnostima koje Direktor zadaje Voditeljima.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{djelatnost}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator djelatnosti	\\ \hline
					ime\_djelatnosti	& VARCHAR & Ime djelatnosti  	\\ \hline 
					opis\_djelatnosti & VARCHAR & Opis djelatnosti \\ \hline 
					satnica\_kn & INTEGER	&  	Predviđeni budžet djelatnosti	\\ \hline 
					
					\textcolor{blue} {grupa\_id} & INTEGER & Identifikator grupe kojoj je djelatnost dodijeljena \\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Zadatak} Ova tablica zapisuje podatke o zadatcima koje Voditelj grana iz djelatnosti.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zadatak}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{zadatak}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator zadatka	\\ \hline
					ime	& VARCHAR &   Ime zadatka	\\ \hline 
					opis & VARCHAR & Opis zadatka  \\ \hline 
					satnica & INTEGER	&  	Predviđeni budžet zadatka	\\ \hline 
					predvideno\_trajanje & INTEGER & Predviđeno trajanje zadatka \\ \hline
					
					\textcolor{blue} {djelatnost\_id} & INTEGER & Identifikator djelatnosti kojoj zadatak pripada \\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
			
			    \textbf{Ima\_zadatak} Ova tablica zapisuje kako Voditelj dodijeljuje Zadatke radnicima.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, 1]|X[6, 1]|X[20, 1]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ima\_zadatak}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ima\_zadatak}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator relacije	\\ \hline
					trajanje\_zadatka	& INTEGER &Trajanje zadatka	\\ \hline 
					korisnik\_id & INTEGER & Identifikator korisnika kojem je dodijeljen zadatak  \\ \hline 
					
					\textcolor{blue}{zadatak\_id} & INTEGER	&  	Identifikator zadatka	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
							
				\textbf{Evidencija} Ova tablica evidentira svakodnevni rad radnika na određenom zadatku.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{evidencija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{evidencija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textcolor{green}{id} & INTEGER	&  	Identifikator evidencije	\\ \hline
					vrijeme\_pocetak	& DATETIME &   Timestamp pocetka rada	\\ \hline 
					vrijeme\_kraj & DATETIME & Timestamp kraja rada  \\ \hline 
					\textcolor{blue}{korisnik\_id} & INTEGER	&  	Identifikator korisnika	\\ \hline 
					\textcolor{blue}{zadatak\_id} & INTEGER & Identifikator zadatka \\ \hline
					
					
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.17]{slike/ER_model.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{ER dijagram baze podataka}
		\end{figure}
		\eject
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Na slikama 4.2, 4.3, i 4.4 prikazani su razredi koji opisuju način podjele unutar \textit{backenda} u arhitekturi. Razredi prikazani na slici 4.3 nasljeduju Controller razred. Metode implementirane u tim razredima manipuliraju s DTO (Data transfer object), a oni su dohvaćeni pomoću metoda implementiranih u Model razredima. Metode implementirane u Controller razredima vraćaaju JSON datoteke s HTML status kodom. \\
			\\
			Zbog lakše organizacije, prikazane su samo ovisnosti između razreda koji pripadaju istom dijelu dijagrama.
			\\
			
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.6]{slike/class_diagram_controllers.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio controllers}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		\eject
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.62]{slike/class_diagram_dto.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Data transfer Objects}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		\eject
		
		
		Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode komuniciraju direktno s bazom podataka te vraćaju tražene podatke. \\
		Razred Korisnik predstavlja korisnika koji je registriran u sustav, a na temelju uloge koja mu je dodijeljena ima različite razine ovlasti. Uloga koju korisnik može imati je radnik, voditelj ili direktor. Razred Grupa predstavlja grupu radnika koja ima svog voditelja koji im dodijeljuje zadatke na određenoj djelatnosti na kojoj grupa radi. Razred Zadatak predstavlja zadatak koji može biti dodijeljen radniku. Razred Djelatnost predstavlja djelatnost koju je potrebno obaviti, na njoj rade radnici u sklopu svoje grupe. Razred Evidencija predstavlja evidenciju rada svakog od  korisnika sustava, odnosno zaposlenika tvrtke. \\
		\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/class_diagram_models.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Models}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
		
		Ovaj dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na ovoj slici prikazan je dijagram stanja za registriranog direktora. Nakon prijave, klijentu se prikazuje pocetna stranica na njegova početna stranica. Iz svoje početne stranice direktor ima mogućnosti otići u 4 stanja: Upravljanje grupama, Upravljanje korisnicima, Upravljanje djelatnostima i Direktor statistika
Unutar stanja Upravljanje grupama direktor odmah može dodati novu grupu, a pritiskom miša na željenu grupu može ju i izbrisati. Nakon što je direktor odabrao grupu on ima mogućnost odabrati željenog člana, gdje može dodati još jednog člana ili ga izbrisati. S druge strane u stanju Upravljanje korisnicima direktor ima mogućnost dodavanja novog korisnika u sustav i klikom na željenog korisnika, može ga izbrisati iz sustava. 
U stanju Upravljanja djelatnostima direktor ima ovlasti da doda novu djelatnost kojom će se tvrtka baviti. Isto tako klikom na željenu djelatnost direktoru se daje mogućnost da izbriše ili da uredi postojeću djelatnost. I kao zadnje stanje u koje može prijeći direktor s početne stranice je stanje u kojem direktor pritiskom na željenu grupu vidi na stranici statistiku cijele grupe i svakog pojedinačnog radnika u toj grupi
Isto tako jedna bitna funkcionalnost je da se direktor može iz svakog stanja odjaviti i prijeći na stranice svog profila i početne stranice. Ovo je omogućeno preko ikonica koje se nalaze na task baru.


			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.45]{slike/Dijagram_stanja-Direktor.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Direktor}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		\eject
		
		Na ovoj slici možemo vidjeti primjer dijagrama stanja za voditelja u poduzeću gdje je implementiran naš program. Nakon prijave voditelju se prikazuje njegova početna stranica. Unutar početne stranice voditelj ima mogućnosti prelaska na stranice Voditelj statistika ili Upravljanje zadataka.
Unutar stanja Upravljanje zadataka voditelj pritiskom miša na željenu djelatnost slijeva na stranici može dodati novi zadatak odabranoj djelatnosti. Isto tako tada može odabrati zadatak koji želi dodati koji se prikaže u srednjem redu stranice. Kada odabere zadatak voditelj dobiva mogućnost da izbriše zadatak iz zadane djelatnosti, uredi informacije o zadatku i da doda novog člana na zaduženje na zadatku. Iza toga se voditelju otvara mogućnost da odabere željenog člana i da ga potom može izbrisati sa zadatka.
S druge strane u stanju Voditelj statistika, voditelj pritiskom gumba na određenog radnika može vidjeti svu njegovu statistiku. Na ovom dijagramu stanja, kao i u ostala dva, voditelj se može iz svakog stanja odjaviti i prijeći na stranice svog profila i početne stranice. Ovo je omogućeno preko ikonica koje se nalaze na task baru.


		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.40]{slike/Dijagram_stanja-voditelj.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Voditelj}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		\eject
		
		Ovdje je prikazan dijagram stanja za svakog radnika u ovome poduzeću. Poslije prijave radnik dolazi na svoju početnu stranicu. Na svojoj početnoj stranici radnik može odabrati jedan od zadataka na kojima je raspoređen. Radnik odabirom na zadatak vidi u kakvome je stanju taj  zadatak. U tom stanju(Profil zadatka) radnik mora evidentirati radne sate koje je napravio na tom zadatku.
Isto tako radnik ima mogućnost iz svakoga stanja gdje je ulogiran ima mogućnost klik prijeći na svoj profil, doći do svoje početne stranice i odjaviti se. Ovo je omogućeno preko ikonica koje se nalaze na task baru. \\


		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.55]{slike/Dijagram_stanja-Radnik.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram stanja - Radnik}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticajnog ponašanja. Pogodan je za opisivanje sinkronizacije i konkurentnosti. U dijagramu 4.8, prikazane su aktivnosti zajedničke svim korisnicima, dok dijagrami 4.9 - 4.11 prikazuju aktivnosti specifične za svaki tip korisnika u sustavu (Direktor, Voditelj ili Radnik). Na slici 4.8  prikazan je dijagram aktivnosti za općenitog korisnika, neovisno o tome dali je prijavljen na stranicu ili njegove uloge u sustavu. Ako korisnik nije prijavljen, pokazuje mu se popis djelatnosti poduzeća nakon čega se može prijaviti u sustav. Nakon uspješne prijave, korisnika se preusmjeruje na  odgovarajuću početnu stranicu, ovisno o ulozi. Ako je korisnik prijavljen, pokazuje mu se njegova početna stranica, ovisno o ulozi. Korisnik ima opciju prikaza svog profila i promjene svojih osobnih podataka na profilu.
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.38]{slike/Dijagram Aktivnosti - Korisnik.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram aktivnosti - Korisnik}
		\end{figure}
		\eject
		U ovom dijagramu se pretpostavlja da je korisnik prijavljen na stranica i da je radnik.  Sa svoje početne stranice, radnik može pregledati detalje zadataka koji su mu dodijeljeni, ili evidentirati posao koji je obavio na pojedinom zadatku.  Ako je sa zadatkom gotov, označava ga završenim i zadatak se pohranjuje kao završen. Ako radnik nije gotov sa zadatkom, pohranjuje se evidencija njegovog napretka. 
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/Dijagram Aktivnosti - Radnik.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram aktivnosti - Radnik}
		\end{figure}
		\eject
		Voditelj sa svoje početne stranice može odabrati djelatnost iz djelatnosti koje su dodijeljene njegovoj grupi.  Ako je djelatnost završena, voditelj ju označava kao završenu. Voditelj također može pogledati popis zadataka u pojedinoj djelatnosti te tamo dodati nove zadatke, uređivati ili brisati postojeće i dodjeljivati zadatke radnicima u svojoj grupi. 
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.38]{slike/Dijagram aktivnosti - Voditelj.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram aktivnosti - Voditelj}
		\end{figure}
		\eject
		Direktor sa svoje početne stranice može odabrati upravljanje sa djelatnicima, grupama ili djelatnostima. Nakon što vidi popis djelatnika može registrirati novog u sustav ili obrisati postojećeg. Ako pokuša registrirati korisnika koji već postoji, proces se prekida. Direktor može sa popisa djelatnosti stvarati nove, brisati ili uređivati postojeće. Pri kreaciji djelatnosti, ako dođe do dupliciranja imena djelatnosti, proces je neuspješan. Ako se direktor nalazi na stranici grupa može obrisati postojeću grupu ili je urediti, stvoriti novu ili dodijeliti korisnika određenoj grupi. 
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.34]{slike/Dijagram Aktivnosti - Direktor.png}
			\centering
			\caption{Dijagram aktivnosti - Direktor}
		\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti prikazan na slici 4.12 opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Aplikacija  ovisi o Django biblioteci. Sustavu se pristupa jednog sučelja koje pristupa REST API komponenti jer komponenta controlers ujedinjuje sučelja za dohvat  HTML, CSS, JS te sučelje za dohvat JSON podataka. Frontend sadrži samo komponentu web preglednik koja ovisi o JQuery library. REST api poslužuje podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. Podaci koji su pristigli iz baze se šalju dalje MVC arhitekturi u obliku DTO (Data transfer object).
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.31]{slike/component_diagram.jpg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram komponenti}
		\end{figure}
		
		
		\eject
			
			